<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ideujo</title>
    <description></description>
    <link>http://walter.bernard.im/</link>
    <atom:link href="http://walter.bernard.im/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 07 Feb 2015 16:53:10 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Feb 2015 16:53:10 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>Klimobilo – bona ideo</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../bildoj/klimobilo.png&quot; alt=&quot;Bild&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Climobile” - “klimveturilo” estas projekto, kiun mi realigis en la teknika lernejo de Merano kune kun la kolego Peter Oberhofer kaj grupo da lernantoj. Uzante kiel krudmaterialo precipe pecoj de ne plu uzeblaj bicikloj, ni sukcesis konstrui interesan veturilon por du personoj. Dum tri jaroj (2008-2011) la lernantoj venis al la lernejo por unu plia posttagmezo semajne kaj kun entuziasmo diligente laboris al la projekto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;../../dosieroj/CLIMOBILE_Jahr1&quot;&gt;prezentaĵo&lt;/a&gt; montras la laborojn dum la unua lernojaro (2008-2009) kaj en la &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=9UoWeJL2lDM&quot;&gt;filmeto&lt;/a&gt; vi povas vidi la funkciantan veturilon.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://walter.bernard.im/klimobilo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://walter.bernard.im/klimobilo/</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Climobile – una buona idea</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../bildoj/klimobilo.png&quot; alt=&quot;Bild&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Climobile” é un progetto che ho realizzato presso l’istituto tecnico di Merano insieme al collega Peter Oberhofer e un gruppo di allunni. Usando principalmente dei pezzi ricavati da biciclette vecchie, abbiamo realizzzato un veicolo azionato a pedale per due persone. Per tre anni consecutivi (2008-2011) i ragazzi sono venuti a scuola per un pomeriggio aggiuntivo a settimana ed hanno lavorato con entusiasmo alla realizzazione del progetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;../../dosieroj/CLIMOBILE_Jahr1&quot;&gt;presentazione&lt;/a&gt; mostra i lavori durante il primo anno (2008-2009) e nel &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=9UoWeJL2lDM&quot;&gt;film&lt;/a&gt; si può vedere il veicolo finito in funzione.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://walter.bernard.im/climobilo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://walter.bernard.im/climobilo/</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Climobile – eine gute Idee</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../bildoj/klimobilo.png&quot; alt=&quot;Bild&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Climobile” ist ein Projekt, das ich zusammen mit dem Kollegen Peter Oberhofer und einer Gruppe von Schülern an der Gewerbeoberschule Meran realisiert habe. Es handelt sich dabei um ein pedalgetriebenes Fahrzeug für zwei Personen, welches wir hauptsächlich aus alten Fahrradteilen zusammengebaut haben. Während drei Schuljahren (2008-2011) sind die Schüler an einem zusätzlichen Nachmittag pro Woche freiwillig in die Schule gekommen und haben mit Begeisterung am Projekt gearbeitet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die &lt;a href=&quot;../../dosieroj/CLIMOBILE_Jahr1&quot;&gt;Präsentation&lt;/a&gt; zeigt die Arbeit im ersten Jahr (2008-2009) und im  &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=9UoWeJL2lDM&quot;&gt;Film&lt;/a&gt; sieht man das fertige Fahrzeug.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://walter.bernard.im/climobile/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://walter.bernard.im/climobile/</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Wasserstoffautos – eine schlechte Idee</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../bildoj/Wasserstoffauto.jpg&quot; alt=&quot;Bild&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wasserstoff ist ein Brennstoff, der in der Natur praktisch nicht vorkommt. Er muss unter hohem Energieaufwand gewonnen werden. Geschieht dies durch &lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Wasserelektrolyse&quot;&gt;Elektrolyse&lt;/a&gt;, dann benötigt man 100 kWh elektrischer Energie um 70 kWh im Wasserstoff gespeicherter Energie zu erhalten. Dieser Wasserstoff muss, damit er gespeichert werden kann, komprimiert werden. Dafür gehen etwa 8 kWh verloren, es verbleiben also 62 kWh im Wasserstoff gespeicherter Energie. Diese ist jedoch nicht direkt nutzbar. Hierzu muss der Wasserstoff entweder in einem Motor verbrannt oder in einer &lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Brennstoffzelle&quot;&gt;Brennstoffzelle&lt;/a&gt; in elektrische Energie umgewandelt werden. Im letzteren, günstigeren Fall gehen dabei noch einmal etwa 25 kWh (40%) verloren. Der Rest von 37 kWh steht dann in Form von elektrischer Energie am Motor zur Verfügung. Der Gesamtwiderstand der Zwischenspeicherung im Wasserstoff beträgt somit etwa 37% also die Hälfte des Werts, den man in einem &lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Pumpspeicherkraftwerk#Wirkungsgrad&quot;&gt;Pumpspeicherkraftwerk&lt;/a&gt; erreicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn man weiters bedenkt, dass nach wie vor 2/3 der elektrischen Energie in Wärmekraftwerken erzeugt werden, welche ihrerseits nur ein Drittel der eingesetzten Primärenergie nutzen, dann ergibt sich, dass beim Einsatz von Wasserstoff als Zwischenspeicher bestenfalls ein Sechstel der eingesetzten Primärenergie als nutzbare Endenergie zur Verfügung steht. Das ist für eine nachhaltige Technologie entschieden zu wenig.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 04 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://walter.bernard.im/wasserstoff/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://walter.bernard.im/wasserstoff/</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Auto a idrogeno – una cattiva idea</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../bildoj/Wasserstoffauto.jpg&quot; alt=&quot;Bild&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;venditore: &lt;em&gt;“Signore, questa è la prima auto a idrogeno. Si può acquistare solo qui. Colga l’occasione!”&lt;/em&gt;
cliente: &lt;em&gt;“Si …. ma l’idrogeno viene da coltivazione biologica controllata?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’&lt;strong&gt;idrogeno&lt;/strong&gt; è un combustibile, che  non è disponibile in natura. Deve essere prodotto in appositi impianti che hanno bisogno di molta energia. Se il processo di produzione è l’&lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Elettrolisi_dell%27acqua&quot;&gt;ettrolisi&lt;/a&gt;  allora con 100 kWh di energia elettrica si riesce ad ottenere 70 kWh di energia immagazzinata nell’idrogeno. Quest’ultimo, puó essere immagazzinato solo se portato ad alta pressione e per questo servono 8 kWh. Pertanto restano 62 kWh ancora conservate nell’idrogeno. Quest’energia non puó peró essere usata direttamente. Per il suo utilizzo l’idrogeno deve essere o bruciato in un motore o trasformato in energia elettrica per mezzo di una &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Pila_a_combustibile&quot;&gt;pila a combustibile&lt;/a&gt; In quest’ultimo caso, che é il piú favorevole, si perdono ancora 25 kWh (40%) ed infine restano 37 kWh di energia elettrica a disposizione per il motore. Il rendimento totale dello stocaggio dell’energia nell’idrogeno equivale pertanto al 37% che é circa la metá di quello che si ottiene usando una &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Centrale_idroelettrica#Centrali_con_impianti_ad_accumulazione&quot;&gt;centrale idroelettrica con impianti ad accumulazione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 03 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://walter.bernard.im/idrogeno/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://walter.bernard.im/idrogeno/</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Merano – cittá dell&#39;Esperanto</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../bildoj/meran1.JPG&quot; alt=&quot;Bild&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dal 2006 la cittadina di &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Herzberg_am_Harz&quot;&gt;Herzberg&lt;/a&gt; in Germania porta nel suo nome ufficiale l’aggiunta „Esperanto-urbo“. È stato fondato un “Interkultura Centro”, l’Esperanto viene insegnato in alcune scuole e usato durante i contatti con la città gemella di &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/G%C3%B3ra&quot;&gt;Góra&lt;/a&gt;.
L’iniziativa é stata accolta con favore in tutto il mondo ed ha portato un pò di fama alla cittadina. Peró secondo me non serve molto per la diffusione dell’Esperanto. Infatti Herzberg é una cittá monolingue e non sente veramente il bisogno di una lingua ponte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;http://it.wikipedia.org/wiki/Merano&quot;&gt;Merano&lt;/a&gt; invece, la situazione é completamente diversa. Dei 40.000 abitanti circa il 43% appartiene al gruppo etnico tedesco e il 43% a quello italiano. Gli altri o sono ladini, oppure vengono da paesi esteri e parlano lingue del tutto diverse. Nessuna lingua viene compresa perfettamente da tutti, ma tutti conoscono almeno in parte sia l’italiano che il tedesco. Segue, ke la maggioranza dei cittadini di Merano conosce ca l’80% delle radici dell’Esperanto e pertanto la base per imparare la lingua internazionale é ottima.  Inoltre l’introduzione dell’Esperanto come terza lingua nella scuola di base usando il metodo  &lt;a href=&quot;http://www.springboard2languages.org/&quot;&gt;“Springboard to languages”&lt;/a&gt; potrebbe portare ad un vero plurilinguismo e ad una migliore comprensione tra i gruppi etnici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per realizzare questo proggetto e necessario fondare un “Interkultura Centro”, che lo accompagna. Questo centro affiliato alla &lt;a href=&quot;http://www.unibz.it/it/public/university/default.html&quot;&gt;Libera Università di Bolzano&lt;/a&gt; potrebbe diventare un centro internazionale per l’interlinguistica applicata e collaborare con i centri di interlinguistica a Poznan e ad Amsterdam.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 02 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://walter.bernard.im/merano-eo-citta/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://walter.bernard.im/merano-eo-citta/</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Meran – ideale Esperanto-Stadt</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../bildoj/meran1.JPG&quot; alt=&quot;Bild&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seit 2006 benutzt die Stadt &lt;a href=&quot;http://esperanto-urbo.de/page.php?pid=80200001&quot;&gt;Herzberg am Harz&lt;/a&gt; den offiziellen Beinamen „die Esperanto-Stadt“, in Esperanto: „la Esperanto-urbo“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es wurde ein “Interkultura Centro” gegründet, Esperanto wird in einigen Schulen unterrichtet und in den Beziehungen zur polnischen Partnerstadt &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/G%C3%B3ra&quot;&gt;Góra&lt;/a&gt; wird Esperanto verwendet.
Die Iniziative wurde in aller Welt begrüßt und hat dem Städtchen eine gewisse internationale Bekanntheit gebracht. Meines Erachtens trägt diese Initiative jedoch nur wenig zu einer größeren Verbreitung von Esperanto bei. Herzberg ist im Wesentlichen eine einsprachige Stadt und es besteht nicht wirklich Bedarf für eine Brückensprache.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In &lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Meran&quot;&gt;Meran&lt;/a&gt; ist die Situation hingegen eine ganz andere. Von den 40.000 Einwohnern gehören etwa 43% der deutschen und 43% der italienischen Sprachgruppe an. Die übrigen sind entweder Ladiner, oder sie kommen aus dem Ausland und haben eine ganz andere Muttersprache. Keine Sprache wird von allen Einwohnern perfekt beherrscht, aber fast alle können zumindest teilweise sowohl Deutsch als auch Italienisch. Die Mehrheit der Meraner kennt somit etwa 80% der sognannten Wortwurzeln des Esperanto, wodurch eine hervorragende Grundlage für ein schnelles Erlernen der internationalen Sprache gegeben ist. Außerdem könnte die Einführung von Esperanto als dritte Sprache in den Grundschulen unter Verwendung der Methode  &lt;a href=&quot;http://www.springboard2languages.org/&quot;&gt;“Springboard to languages”&lt;/a&gt; zu einer echten Mehrsprachigkeit führen und die Verständigung zwischen den Sprachgruppen verbessern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für die Realisierung und die Betreuung des Projekts müsste man ein “Interkultura Centro” gründen. Diese an die &lt;a href=&quot;http://www.unibz.it/de/public/university/default.html&quot;&gt;Freie Universität Bozen&lt;/a&gt; angeschlossene Einrichtung könnte ein internationales Zentrum für Interlinguistik werden und fruchtbringend mit den Zentren in Poznan und Amsterdam zusammenarbeiten.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 02 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://walter.bernard.im/meran-eo-stadt/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://walter.bernard.im/meran-eo-stadt/</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Merano – ideala Esperanto-urbo</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../bildoj/meran1.JPG&quot; alt=&quot;Bild&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ekde 2006 la urbeto &lt;a href=&quot;http://esperanto-urbo.de/page.php?pid=77507155&quot;&gt;Herzberg&lt;/a&gt; en Germanio uzas oficialan kromnomon „la Esperanto-urbo“. Tiam estis fondita “Interkultura Centro”, Esperanto estas instruata en kelkaj lernejoj kaj uzata dum la ĝemelurbaj kontaktoj kun &lt;a href=&quot;http://eo.wikipedia.org/wiki/G%C3%B3ra&quot;&gt;Góra&lt;/a&gt; en Pollando. La iniciato estis varme aplaŭdita kaj konatigis la urbeton tra la tuta mondo, sed laŭ mi ĝi ne estas vere taŭga por antaŭenpuŝi Esperanton. Fakte Herzberg estas plejparte unulingva urbo kaj pro tio pontlingvo ne estas vere bezonata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tute alia estas la situacio en &lt;a href=&quot;http://eo.wikipedia.org/wiki/Merano&quot;&gt;Merano&lt;/a&gt;. De la 40.000 loĝantoj proksimume 43% apartenas al la germana etna grupo kaj 43% al la itala. La aliaj estas aŭ ladinoj aŭ ili venas de eksteraj landoj kaj havas tute aliajn gepatrajn lingvojn. Ne ekzistas komuna lingvo perfekte komprenata de ĉiuj, sed ĉiuj konas almenaŭ parte kaj la germanan kaj la italan. Sekvas, ke la plejmulto de la loĝantoj de Merano konas almenaŭ 80% de la radikoj de Esperanto kaj la bazo por rapida vasta lernado de la internacia lingvo estus ideala. Cetere la enkonduko de Esperanto kiel tria lingvo en bazlernejo laŭ la metodo &lt;a href=&quot;http://egalite.hu/salto/saltohu.htm&quot;&gt;“saltotabulo al lingvoj”&lt;/a&gt; povus esti ideala vojo al vera plurlingveco kaj al pli bona interkompreniĝo de la entnaj grupoj.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por realigi tian iniciaton necesas fondi “Interkulturan Centron”, kiu akompanas ĝin. Tiu centro kiel parto de la &lt;a href=&quot;https://eo.wikipedia.org/wiki/Libera_Universitato_de_Bozen-Bolzano&quot;&gt;Libera Universitato de Bolzano&lt;/a&gt; povus iĝi internacia referenccentro por aplikata interlingvistiko kaj kunlabori kun aliaj centroj pri interlingvistiko kiel Poznano kaj Amsterdamo.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 01 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://walter.bernard.im/meran-eo-urbo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://walter.bernard.im/meran-eo-urbo/</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Hidrogenaŭto – malbona ideo</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../bildoj/Wasserstoffauto.jpg&quot; alt=&quot;Bild&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;vendisto: &lt;em&gt;“Sinjoro tio estas la unua hidrogenaŭto. Ĝi estas aĉetebla nur ĉi tie. Aĉetu ĝin tuj.”&lt;/em&gt;
kliento: &lt;em&gt;“Jes …. sed, ĉu la hidrogeno venas el kontrolite biologika koltivado”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hidrogeno&lt;/strong&gt; estas fuelo kiu, ne troveblas en la naturo en signifa kvanto. Necesas produkti ĝin kaj por tio estas bezonata multe da energio. Se oni produktas hidrogenon per &lt;a href=&quot;http://eo.wikipedia.org/wiki/Elektrolizo&quot;&gt;elektrolizo&lt;/a&gt;, tiam necesas 100 kWh da elektra energio por ekhavi 70 kWh da energio storita en la hidrogeno. Por stori la hidrogenon, necesas kunpremi ĝin. Por tiu procezo necesas 8 kWh kaj sekve restas 62 kWh da kemia energio storita en la hidrogeno. Ĉilasta ne estas rekte uzebla. Por tio necesas aŭ bruligi la hidrogenon en motoro aŭ transformi ĝin en elektra energio per &lt;a href=&quot;http://eo.wikipedia.org/wiki/Fuelpilo&quot;&gt;fuelpilo&lt;/a&gt;. Tiam aldone perdiĝas 25 kWh (40%) kaj fine restas 37 kWh da elektra energio disponeblaj por la elektra motoro. La tuta efikeco de la enmagazenigo de la energio en hidrogeno egalas al 37% kaj estas nur duono de la valoro atingebla per &lt;a href=&quot;http://eo.wikipedia.org/wiki/Pumprezerva_akvoenergia_centralo&quot;&gt;pumprezerva centralo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se oni cetere konsideras la fakton, ke 2/3 de la elektra energio estas produktataj en varmenergiaj centraloj, kiuj efike uzas nur unu trionon de la enmetita primara energio, rezultas, ke uzante hidrogenon kiel fuelo, maksimume unu sesono de la primara energio povas esti utiligata. Sekvas, ke tiu  teknologio tute ne estas daŭripova.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 01 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://walter.bernard.im/hidrogeno/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://walter.bernard.im/hidrogeno/</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Fiziklibro – ein Physikbuch</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../../bildoj/fiziklibro1.png&quot; alt=&quot;Bild&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor ein paar Jahren habe ich beschlossen, meine Unterrichtsunterlagen zu ordnen und in einem Skriptum zusammen zu fassen. Da ich gerade angefangen hatte Esperanto zu lernen, habe ich mir überlegt, diese Sprache dafür zu verwenden. Denn erstens war das für mich eine gute Möglichkeit die Sprache zu üben, und außerdem gab es bis dato in Esperanto noch nichts Vergleichbares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Buch enthält die wesentlichen Grundlagen der elementaren Schulphysik und richtet sich an Schüler im 8. bis 10. Schuljahr. Ich selber bearbeite die Inhalte des 1. Bandes in einer technischen Oberschule in der 9. Klasse mit drei Unterrichtsstunden pro Woche und den 2. Band in der darauffolgenden Klasse mit zwei Unterrichtstunden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der erste Band enthält folgende Kapitel:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Allgemeine Grundlagen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Einige Grundgrößen (Kraft, Masse, Dichte)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kraftübertragung in Fluiden&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Druck, Volumen und Temperatur&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Energie, Arbeit und Leistung&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elektrischer Stromkreis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Energieumwandlungen&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Der zweite Band enthält die Kapitel:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Statisches Gleichgewicht&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bewegung und Kraft&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elektromagnetische Kraft&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elektromagnetische Induktion&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://esperantosudtirolo.files.wordpress.com/2013/07/1_fiziklibro.pdf&quot;&gt;Erster Band&lt;/a&gt; zum Herunterladen als pdf&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://esperantosudtirolo.files.wordpress.com/2013/11/2_fiziklibro.pdf&quot;&gt;Zweiter Band&lt;/a&gt; zum Herunterladen als pdf&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://walter.bernard.im/physikbuch/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://walter.bernard.im/physikbuch/</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
